{"section":"Technik","level":"HB3","questions":[{"question":"Ein am 230-Volt-Netz betriebener tragbarer Kassettenrecorder wird beim\nAbspielen von Kassetten durch die SSB-Aussendungen eines\nbenachbarten Amateurs gestört.\nBei Batteriebetrieb des Recorders verschwinden die Störungen.\nWelche Entstörmassnahme ist zu empfehlen?","id":"9.10","answers":[{"answer":"keine","correct":false},{"answer":"Der Einsatz eines Hochpassfilters in die Antennenleitung der\nAmateurfunkanlage.","correct":false},{"answer":"Der Einsatz eines Tiefpassfilters in die Antennenleitung der\nAmateurfunkanlage.","correct":false},{"answer":"Der Einbau eines Netzfilters beim Kassettenrecorder.","correct":true}]},{"question":"Was versteht man im Kurzwellenbereich unter Raumwellenausbreitung?","id":"7.3","answers":[{"answer":"die Ausbreitung durch Reflexion an der Ionosphäre","correct":true},{"answer":"die Abstrahlung der Antenne","correct":false},{"answer":"die Ausbreitung entlang der Erdoberfläche","correct":false},{"answer":"den Teil der Abstrahlung, der sich im Weltraum verliert","correct":false}]},{"question":"Welche Modulationsart stellt das KO-Bild dar?","id":"1.61","answers":[{"answer":"FM (F3E)","correct":false},{"answer":"AM (A3E)","correct":false},{"answer":"CW-Modulation (A1A)","correct":false},{"answer":"2-Ton SSB-Modulation (J3E)","correct":true}]},{"question":"Welcher Leiter eines Netzkabels muss mit dem Metallgehäuse eines\nnetzbetriebenen Gerätes verbunden werden?","id":"10.6","answers":[{"answer":"die Abschirmung","correct":false},{"answer":"der Neutralleiter","correct":false},{"answer":"der Polleiter (Phase)","correct":false},{"answer":"der Schutzleiter","correct":true}]},{"question":"Welche Baugruppe bestimmt die Rauschzahl und die Empfindlichkeit\neines Empfängers?","id":"4.28","answers":[{"answer":"die HF-Vorstufe","correct":true},{"answer":"der NF-Verstärker","correct":false},{"answer":"der ZF-Verstärker","correct":false},{"answer":"die Mischstufe","correct":false}]},{"question":"Eine Blitzschutzanlage (Fangleitung + Ableitung) wird aus blankem\nKupfer erstellt. Welcher minimale Leiter-Durchmesser ist\nvorgeschrieben?","id":"12.5","answers":[{"answer":"6mm","correct":true},{"answer":"2.5mm","correct":false},{"answer":"4mm","correct":false},{"answer":"10mm","correct":false}]},{"question":"Die nachstehende Schaltung ist…","id":"3.30","answers":[{"answer":"... ein Bandpass.","correct":false},{"answer":"... ein Hochpass.","correct":false},{"answer":"... ein Tiefpass.","correct":true},{"answer":"... eine Bandsperre.","correct":false}]},{"question":"Welche Speiseleitungsart wird im Kurzwellenbereich nicht eingesetzt?","id":"6.23","answers":[{"answer":"Hohlleiter","correct":true},{"answer":"symmetrische Speiseleitung","correct":false},{"answer":"Koaxialkabel","correct":false},{"answer":"asymmetrische Speiseleitung","correct":false}]},{"question":"Was versteht man unter Fading bzw. Schwund?","id":"7.14","answers":[{"answer":"Feldstärkeschwankungen durch Änderung der Absorption des\nErdbodens","correct":false},{"answer":"Feldstärkeschwankungen beim Auftreten einer Gewitterfront","correct":false},{"answer":"Feldstärkeschwankungen beim Auftreten von Nordlichtern","correct":false},{"answer":"Starke Feldstärkeschwankungen beim Zusammentreffen von\nFunkwellen mit unterschiedlicher Phasenlage","correct":true}]},{"question":"Wie verhalten sich bei einem Transformator die Stromstärken zu den\nWindungszahlen?","id":"2.17","answers":[{"answer":"proportional","correct":false},{"answer":"kein Zusammenhang","correct":false},{"answer":"umgekehrt proportional","correct":true},{"answer":"\\(  \\frac{n1}{n2}  \\) = \\(  \\frac{I1}{I2}  \\)","correct":false}]},{"question":"Welche Funktion hat der Begrenzer in einem Empfänger?","id":"4.10","answers":[{"answer":"Linearisierung der FM-Demodulation","correct":false},{"answer":"Verbesserung des Signal/Rausch-Abstandes","correct":false},{"answer":"Rauschunterdrückung bei kleinen Signalen","correct":false},{"answer":"Unterdrückung von AM-Anteilen bei FM-Empfang (F3E)","correct":true}]},{"question":"Wie sollte der Abstrahlwinkel einer KW-Antenne für interkontinentale\nVerbindungen (DX) sein?","id":"7.13","answers":[{"answer":"steil (über 30°)","correct":false},{"answer":"flach (5 – 15°)","correct":true},{"answer":"senkrecht nach oben (90°)","correct":false},{"answer":"sehr flach (Bodenwelle)","correct":false}]},{"question":"Welcher Unterschied besteht im technischen Konzept zwischen einem\nGeradeaus- und einem Überlagerungs-Empfänger?","id":"4.1","answers":[{"answer":"Beim Überlagerungs-Empfänger erfolgt die Demodulation auf\nder Empfangsfrequenz.","correct":false},{"answer":"Beim Überlagerungs-Empfänger ist die demodulierte NFSpannung\ngrösser.","correct":false},{"answer":"Beim Geradeaus-Empfänger erfolgt die Demodulation auf der\nEmpfangsfrequenz.","correct":true},{"answer":"Beim Geradeaus-Empfänger erfolgt die Demodulation auf der\nZwischenfrequenz.","correct":false}]},{"question":"Ihr Nachbar hört die Aussendung Ihres SSB-Senders aus den\nLautsprechern seiner Stereoanlage, gleichgültig auf welche Funktion er\nsein Gerät eingestellt hat. Welche Ursache kann das haben?","id":"9.1","answers":[{"answer":"Der Demodulator des Empfängers wird übersteuert.","correct":false},{"answer":"Die HF-Energie gelangt über Zuleitungen oder direkt in den\nNF-Teil des Gerätes und wird dort gleichgerichtet.","correct":true},{"answer":"Der HF-Teil des Empfängers wird übersteuert.","correct":false},{"answer":"Ihr Sender ist übersteuert und produziert Oberwellen.","correct":false}]},{"question":"Welches sind reflektierenden Schichten für Kurzwelle ?","id":"7.10","answers":[{"answer":"Polarlicht","correct":false},{"answer":"E- und F-Schicht","correct":true},{"answer":"D-Schicht","correct":false},{"answer":"Inversionsschichten","correct":false}]},{"question":"Bei einer Serieschaltung von drei unterschiedlichen Widerständen sind\ndie Teilspannungen über den einzelnen Widerständen...","id":"1.7","answers":[{"answer":"…umgekehrt proportional zum Widerstandswert.","correct":false},{"answer":"...proportional zum Widerstandswert.","correct":true},{"answer":"…die Frage kann nicht eindeutig beantwortet werden.","correct":false},{"answer":"…überall gleich.","correct":false}]},{"question":"Wie sollte der Abstrahlwinkel einer KW-Antenne für Nahverbindungen\n(≈ 500 - 1000km) sein?","id":"7.12","answers":[{"answer":"flach (15°)","correct":false},{"answer":"steil (über 30°)","correct":true},{"answer":"sehr flach (Bodenwelle)","correct":false},{"answer":"senkrecht nach oben (90°)","correct":false}]},{"question":"Bei welchen Kondensatortypen müssen Sie auf richtige Polarität achten?","id":"2.6","answers":[{"answer":"Luftkondensatoren (Drehkondensatoren)","correct":false},{"answer":"Metall-Papier-Kondensatoren","correct":false},{"answer":"Keramik Kondensatoren","correct":false},{"answer":"Elektrolyt- und Tantalkondensatoren","correct":true}]},{"question":"Was bedeutet der Begriff „LUF“ in der Radiotechnik?","id":"7.9","answers":[{"answer":"Lowest Usable Frequency, die niedrigste Frequenz, die für\neinen bestimmten Übertragungsweg benutzt werden kann.\nWird durch die D-Schicht bestimmt.","correct":true},{"answer":"Lowest Usable Frequency, die niedrigste Frequenz, die für\neinen bestimmten Übertragungsweg benutzt werden kann.\nWird durch den Luftdruck bestimmt.","correct":false},{"answer":"Lowest Usable Frequency, die niedrigste Frequenz, die für\neinen bestimmten Übertragungsweg benutzt werden kann.\nWird durch die F-Schicht bestimmt.","correct":false},{"answer":"Lowest Usable Frequency, die niedrigste Frequenz, die für\neinen bestimmten Übertragungsweg benutzt werden kann.\nWird durch die Wetterlage bestimmt.","correct":false}]},{"question":"Eine 100m-Rolle Koaxialkabel ist mit 60Ω Wellenwiderstand\nangeschrieben. Es werden davon 20m abgeschnitten.\nWie gross ist der Wellenwiderstand der verbleibenden 80m?","id":"6.25","answers":[{"answer":"60Ω","correct":true},{"answer":"42Ω","correct":false},{"answer":"50Ω","correct":false},{"answer":"48Ω","correct":false}]},{"question":"Im 2m-Bereich sind Überreichweiten (in Telefonie) aus meteorologischen\nGründen möglich.\nWie nennt sich die dafür verantwortliche Erscheinung?","id":"7.19","answers":[{"answer":"Reflexion am Boden","correct":false},{"answer":"Inversion","correct":true},{"answer":"Statische Aufladung durch ein Gewitter","correct":false},{"answer":"Reflexion an der D-Schicht","correct":false}]},{"question":"Ist die LUF (Lowest Usable Frequency) leistungsabhängig?","id":"7.17","answers":[{"answer":"Nein, sie hängt nur von der Frequenz ab.","correct":false},{"answer":"Nein, sie hängt nur von der Reflexionsfähigkeit der ionisierten\nSchichten (E, F1 ,F2) ab.","correct":false},{"answer":"Ja, sie kann durch erhöhen der Sendeleistung angehoben\nwerden.","correct":false},{"answer":"Ja, sie kann durch erhöhen der Sendeleistung gesenkt\nwerden.","correct":true}]},{"question":"Welche Aussage ist richtig? Je grösser der Querschnitt eines Leiters\ndesto...","id":"1.6","answers":[{"answer":"…grösser der Widerstand.","correct":false},{"answer":"…grösser der spezifische Widerstand.","correct":false},{"answer":"…kleiner der spezifische Widerstand.","correct":false},{"answer":"...kleiner der Widerstand.","correct":true}]},{"question":"Eine Rundfunkempfangsanlage wird durch einen Amateursender gestört.\nWelche der aufgeführten Massnahmen auf der Empfängerseite bringt\nkeine Abhilfe?","id":"9.8","answers":[{"answer":"Dämpfungsglied in die Antennenzuleitung","correct":true},{"answer":"Filter am Empfängereingang","correct":false},{"answer":"Abblocken und Verdrosselung der Lautsprecherleitung","correct":false},{"answer":"Filter in der Netzleitung","correct":false}]},{"question":"Welche Antennenformen werden im VHF- und UHF-Bereich nicht\nverwendet?","id":"6.4","answers":[{"answer":"W3DZZ","correct":true},{"answer":"Quad","correct":false},{"answer":"Parabolspiegel","correct":false},{"answer":"Helical","correct":false}]},{"question":"Der Temperaturkoeffizient eines Widerstandes ist eine Zahl welche\nangibt...","id":"2.5","answers":[{"answer":"…um wie viele Grad (°C) sich ein Widerstand bei einer\nbestimmten Belastung erwärmt.","correct":false},{"answer":"…um wie viel sich ein Widerstand bei einer\nTemperaturänderung von 1° ausdehnt.","correct":false},{"answer":"...um wie viel Ω sich ein Widerstand von 1Ω bei einer\nTemperaturänderung um 1°C verändert.","correct":true},{"answer":"…bis zu welcher maximalen Temperatur ein Widerstand\nbetrieben werden darf.","correct":false}]},{"question":"Wie gross ist die Gesamtinduktivität, wenn zwei Spulen mit den Werten\nL1 = 10µH und L2 = 5µH - ohne gegenseitige Beeinflussung - in Serie\ngeschaltet werden?","id":"2.11","answers":[{"answer":"13.3µH","correct":false},{"answer":"15µH","correct":true},{"answer":"3.33µH","correct":false},{"answer":"15.6µH","correct":false}]},{"question":"Ein Voltmeter zeigt bei einer sinusförmigen Wechselspannung einen\nWert von 80V an.\nWie gross ist die Spitzenspannung (Upeak)?","id":"1.40","answers":[{"answer":"226.24V","correct":false},{"answer":"633.34V","correct":false},{"answer":"113.14V","correct":true},{"answer":"160.1V","correct":false}]},{"question":"Der Begriff \"Oberwellen\" bedeutet","id":"1.55","answers":[{"answer":"gradzahlige Vielfache der Grundfrequenz.","correct":false},{"answer":"ungradzahlige Vielfache der Grundfrequenz.","correct":false},{"answer":"das Bestreben eines HF-Stromes, an der Oberfläche eines\nLeiters zu fliessen.","correct":false},{"answer":"ganzzahlige Vielfache der Grundfrequenz.","correct":true}]},{"question":"Der Antennenverstärker einer Fernsehempfangsanlage wird durch die\nSignale einer benachbarten KW-Amateurfunkanlage übersteuert.\nWie kann diese Störung behoben werden?","id":"9.7","answers":[{"answer":"Durch Einfügung eines Hochpassfilters am Senderausgang","correct":false},{"answer":"Durch Einfügung eines Hochpassfilters vor den\nAntennenverstärker","correct":true},{"answer":"Durch Einfügung eines Tiefpassfilters am Senderausgang","correct":false},{"answer":"Durch Einfügung eines Tiefpassfilters vor den Antennen-\nVerstärker","correct":false}]},{"question":"Ist die MUF (Maximum Usable Frequency) leistungsabhängig?","id":"7.15","answers":[{"answer":"Ja, sie ist von der Frequenz und der Temperatur abhängig.","correct":false},{"answer":"Nein, sie wird nur durch die Reflexionsfähigkeit der\nentsprechenden ionosphärischen Schichten (E, F1, F2)\nbestimmt.","correct":true},{"answer":"Nein, sie wird nur durch die Reflexionsfähigkeit des Bodens\nbestimmt.","correct":false},{"answer":"Ja, sie hängt von der Frequenz und der Leistung ab.","correct":false}]},{"question":"Was versteht man unter „IF-Shift“?","id":"4.16","answers":[{"answer":"„IF-Shift“ gestattet die Mittenfrequenz des Vorverstärkers zu\nverschieben.","correct":false},{"answer":"„IF-Shift“ erhöht die Selektivität der Empfängers.","correct":false},{"answer":"„IF-Shift“ gestattet die Verschiebung der ZF-Mittenfrequenz.","correct":true},{"answer":"„IF-Shift“ gestattet die Verringerung der ZF-Bandbreite.","correct":false}]},{"question":"Welches ist die wahrscheinlichste Ursache für eine, durch eine\nAmateurfunkanlage verursachte, TV - Empfangsstörung?","id":"9.6","answers":[{"answer":"zu kleine Betriebsspannung","correct":false},{"answer":"schlechte Anpassung der Antenne an das Koaxialkabel","correct":false},{"answer":"mangelnde Verdrosselung des Netzteils","correct":false},{"answer":"Übersteuerung des Empfängereingangs oder des\nAntennenverstärkers","correct":true}]},{"question":"Darf der Neutralleiter mit dem Metallgehäuse eines Gerätes verbunden\nwerden?","id":"10.8","answers":[{"answer":"nur bei Steckern mit 3 Stiften","correct":false},{"answer":"ja","correct":false},{"answer":"nur bei Verwendung in Wohnräumen","correct":false},{"answer":"nein","correct":true}]},{"question":"Welche der gezeichneten Strom- und Spannungsverteilungen stimmt für\neine vertikale λ/4-Antenne?","id":"6.10","answers":[]},{"question":"Drei stromdurchflossene Widerstände mit den Werten\nR1 = 8.2kΩ, R2 = 2.7kΩ und R3 = 47kΩ sind in Serie geschaltet. Über\nwelchem Widerstand liegt die grösste Teilspannung an?","id":"1.11","answers":[{"answer":"R2","correct":false},{"answer":"R3","correct":true},{"answer":"R1","correct":false},{"answer":"über allen Widerständen liegt die gleiche Spannung","correct":false}]},{"question":"Was bedeutet der Begriff „MUF“ in der Radiotechnik?","id":"7.8","answers":[{"answer":"Mittlere Umgebungs Fläche, wegen der NIS-Verordnung\nabgesperrter Bereich um die Antenne.","correct":false},{"answer":"Maximum Usable Frequency, die höchste Frequenz, die für\neinen bestimmten Übertragungsweg benutzt werden kann.","correct":true},{"answer":"Maximale Umschalt Frequenz, maximale Geschwindigkeit mit\nder zwischen Senden und Empfang umgeschaltet werden\nkann.","correct":false},{"answer":"Minimum Usable Frequency, die niedrigste Frequenz, die für\neinen bestimmten Übertragungsweg benutzt werden kann.","correct":false}]},{"question":"Welche Aufgabe hat der Überlagerungsoszillator BFO (beat frequency\noscillator)?","id":"4.12","answers":[{"answer":"Liefert bei den Betriebsarten CW und SSB die zur\nDemodulation fehlende Trägerfrequenz.","correct":true},{"answer":"Er dient zum Verschieben der ZF-Nulllage.","correct":false},{"answer":"Abstimmhilfe durch Überlagerungston.","correct":false},{"answer":"Er steuert die ALC.","correct":false}]},{"question":"Welche Funktion hat der mit „?“ bezeichnete Anschluss einer\nNetzsteckdose?","id":"10.3","answers":[{"answer":"Anschluss des Neutralleiters","correct":false},{"answer":"Führungsstift","correct":false},{"answer":"Anschluss des Schutzleiters","correct":true},{"answer":"Anschluss des Polleiters (Phase)","correct":false}]},{"question":"Sie vergleichen die technischen Daten von zwei Empfängern\nmiteinander.\nEmpfänger A hat ein Signal / Rauschverhältnis von 12dB bei 0.4μV,\nEmpfänger B ein solches von 20dB bei ebenfalls 0.4μV.\nWelcher Empfänger ist empfindlicher?","id":"4.20","answers":[{"answer":"beide Empfänger sind gleich empfindlich","correct":false},{"answer":"Empfänger A","correct":false},{"answer":"Empfänger B","correct":true},{"answer":"Für einen Vergleich muss die Rauschzahl angegeben sein.","correct":false}]},{"question":"Ein Transformator hat folgende Daten:\nPrimäre Windungszahl 418; sekundäre Windungszahl 90;\nPrimärspannung 230 Volt.\nWie gross ist die Sekundärspannung (verlustfrei)?","id":"2.20","answers":[{"answer":"29.6V","correct":false},{"answer":"49.5V","correct":true},{"answer":"65.6V","correct":false},{"answer":"1728V","correct":false}]},{"question":"Ein 18kΩ Widerstand trägt die zusätzliche Bezeichnung 1.25W. Wie\ngross ist der maximal zulässige Strom?","id":"1.52","answers":[{"answer":"14.3mA","correct":false},{"answer":"83.3mA","correct":false},{"answer":"144.3mA","correct":false},{"answer":"8.33mA","correct":true}]},{"question":"Mit welcher Geschwindigkeit bewegt sich eine elektrische Schwingung in\neinem Kabel?","id":"6.27","answers":[{"answer":"grösser als die Lichtgeschwindigkeit","correct":false},{"answer":"mit Lichtgeschwindigkeit","correct":false},{"answer":"kleiner als die Lichtgeschwindigkeit","correct":true},{"answer":"hängt vom Wellenwiderstand ab","correct":false}]},{"question":"Kann eine λ/2 endgespiesene Antenne ausser auf ihrer Grundfrequenz\nauch auf anderen Frequenzen in Resonanz betrieben werden?","id":"6.6","answers":[{"answer":"nur auf ungradzahligen (3, 5, 7, ...) Vielfachen ihrer\nGrundfrequenz","correct":false},{"answer":"nur auf gradzahligen (2, 4, 6, ...) Vielfachen ihrer\nGrundfrequenz","correct":false},{"answer":"nein","correct":false},{"answer":"ja, auf ganzzahligen (1, 2, 3, ...) Vielfachen ihrer\nGrundfrequenz","correct":true}]},{"question":"Was ist bei der Hauseinführung von Steuer- und HF-Leitungen zu\nbeachten?","id":"12.2","answers":[{"answer":"Die Leitungen dürfen nur über keramische, nichtbrennbare\nRohre eingeführt werden.","correct":false},{"answer":"Spezielle Massnahmen sind nur bei KW-Antennen mit grossen\nAbmessungen notwendig.","correct":false},{"answer":"Sie müssen mit einem Überspannungsschutz ausgerüstet\nsein.","correct":true},{"answer":"Es ist eine Feinsicherung einzubauen.","correct":false}]},{"question":"Im folgenden Schaltbild ist ein passiver Vierpol dargestellt.\nWelches der vier Diagramme zeigt den charakteristischen Verlauf der\nAusgangsspannung Uout in Abhängigkeit der Frequenz f?","id":"3.31","answers":[]},{"question":"Was ist ein Frequenzvervielfacher?","id":"5.3","answers":[{"answer":"Eine Baugruppe mit nichtlinearer Kennlinie, deren Ausgangsschwingkreis\nauf ein Vielfaches der Eingangsfrequenz\nabgestimmt ist.","correct":true},{"answer":"Eine Baugruppe mit nichtlinearer Kennlinie, deren Ausgangsschwingkreis\nauf die Eingangsfrequenz abgestimmt ist.","correct":false},{"answer":"Eine Baugruppe mit linearer Kennlinie, deren Ausgangsschwingkreis\nauf die Eingangsfrequenz abgestimmt ist.","correct":false},{"answer":"Eine Baugruppe mit linearer Kennlinie, deren Ausgangsschwingkreis\nauf ein Vielfaches der Eingangsfrequenz\nabgestimmt ist.","correct":false}]},{"question":"Wie werden Ampèremeter angeschlossen und was ist dabei zu\nbeachten?","id":"8.3","answers":[{"answer":"Das Ampèremeter ist parallel in den Stromkreis\neinzuschlaufen. Das Messgerät soll möglichst hochohmig\nsein.","correct":false},{"answer":"Das Ampèremeter ist seriell in den Stromkreis einzuschlaufen.\nDas Messgerät soll möglichst niederohmig sein.","correct":true},{"answer":"Das Ampèremeter ist seriell in den Stromkreis einzuschlaufen.\nDas Messgerät soll möglichst hochohmig sein.","correct":false},{"answer":"Das Ampèremeter ist parallel in den Stromkreis\neinzuschlaufen. Das Messgerät soll möglichst niederohmig\nsein.","correct":false}]},{"question":"Was versteht man im Kurzwellenbereich unter Bodenwellenausbreitung?","id":"7.2","answers":[{"answer":"die Abstrahlung der Antenne","correct":false},{"answer":"den Teil der Abstrahlung, der nach der Reflexion an der\nIonosphäre durch den Erdboden absorbiert wird","correct":false},{"answer":"die Ausbreitung entlang der Erdoberfläche","correct":true},{"answer":"den Teil der Ausbreitung der durch den Boden, Erde, Wasser\netc. übertragen wird","correct":false}]},{"question":"Aus einem Knotenpunkt heraus fliessen 218mA, 78mA, 54mA, 300mA\nund 42mA. In den Knotenpunkt hinein fliessen 150mA, 370mA, 99mA\nund ? mA","id":"1.12","answers":[{"answer":"115mA","correct":false},{"answer":"54mA","correct":false},{"answer":"53mA","correct":false},{"answer":"73mA","correct":true}]},{"question":"Station A in Fribourg arbeitet auf KW am Vormittag um 10 Uhr in\nTelegrafie mit einer Station B in Bern (Distanz ca. 28km).\nBeide stellen ein langsames, aber starkes Fading des Empfangssignals\nfest.\nWas ist der Grund?","id":"7.21","answers":[{"answer":"Atmosphärische Störungen","correct":false},{"answer":"Das Zusammenwirken von Boden- und Raumwelle mit\nzunehmender Ionisation der D-Schicht.","correct":true},{"answer":"Reflexionsschwankungen an der E-Schicht","correct":false},{"answer":"Starke Veränderungen der Bodenleitfähigkeit","correct":false}]},{"question":"Wie hoch darf die maximal zulässige Berührungsspannung sein?","id":"10.9","answers":[{"answer":"230V","correct":false},{"answer":"50V","correct":true},{"answer":"75V","correct":false},{"answer":"325V","correct":false}]},{"question":"Muss eine Antenne auf einem Gebäude ohne Blitzschutzanlage speziell\ngeerdet werden?","id":"12.3","answers":[{"answer":"Ja, es ist eine Verbindung zur Gebäudeerdung oder zu einem\nseparaten Stab- oder Banderder zu erstellen.","correct":true},{"answer":"Nein, es sind keine speziellen Massnahmen erforderlich.","correct":false},{"answer":"Ja, die Antenne ist mit der am nächsten gelegenen\nWasserleitung zu verbinden.","correct":false},{"answer":"Nein, denn auf einem Haus ohne Blitzschutz darf keine\nAntenne erstellt werden.","correct":false}]},{"question":"Die elektrische Arbeit bezeichnet man auch mit...","id":"1.2","answers":[{"answer":"Kilowattstunde (kWh)","correct":true},{"answer":"Voltampere (VA)","correct":false},{"answer":"Kilowatt (kW)","correct":false},{"answer":"Volt (V)","correct":false}]},{"question":"Ein Empfänger arbeitet auf der Frequenz 436.575MHz. Seine erste\nZwischenfrequenz liegt bei 10.7MHz. Er wird durch einen Sender der auf\n145.525MHz läuft, gestört.\nEs handelt sich mit grosser Wahrscheinlichkeit um...","id":"9.2","answers":[{"answer":"...eine Störung durch zu hohe Feldstärke.","correct":false},{"answer":"…eine Störung durch Übersteuerung der Empfänger-ZF\n(10,7MHz).","correct":false},{"answer":"…eine Störung durch Direkteinstrahlung.","correct":false},{"answer":"…eine Störung durch Oberwellen (3. Harmonische).","correct":true}]},{"question":"Welches der vier Diagramme zeigt die Resonanzkurve eines\nParallelschwingkreises?","id":"3.33","answers":[]},{"question":"An den äusseren Enden eines Halbwellen-Dipols befindet sich","id":"6.12","answers":[{"answer":"der Spannungsbauch (-maximum)","correct":true},{"answer":"der kleinste Strahlungswiderstand","correct":false},{"answer":"der Strombauch (maximum)","correct":false},{"answer":"die kleinste Feldstärke","correct":false}]},{"question":"Vier Widerstände, R1 = 100Ω, R2 = 500Ω, R3 = 1kΩ und R4 = 5kΩ sind\nparallel geschaltet.\nDie Ströme in den einzelnen Widerständen sind...","id":"1.10","answers":[{"answer":"…überall gleich.","correct":false},{"answer":"…umgekehrt proportional zum Widerstandswert.","correct":true},{"answer":"…die Frage kann nicht eindeutig beantwortet werden.","correct":false},{"answer":"...proportional zum Widerstandswert.","correct":false}]},{"question":"Welches Bild zeigt einen gebräuchlichen „Funkenlöscher“?","id":"9.13","answers":[]},{"question":"Welche Wirkung hat ein richtig eingestellter Sprachprozessor (auch\nspeech processor, clipper oder compressor genannt) auf den Betrieb\neines SSB-Senders unter anderem?","id":"5.23","answers":[{"answer":"Die mittlere Ausgangsleistung des Senders wird erhöht.","correct":true},{"answer":"Die Dynamik des Sprachsignalpegels wird erhöht.","correct":false},{"answer":"Die mittlere Ausgangsleistung des Senders wird verringert.","correct":false},{"answer":"Die belegte HF-Bandbreite wird kleiner.","correct":false}]},{"question":"Welche Farbe hat der Schutzleiter eines 3-adrigen Netzkabels in der\nSchweiz?","id":"10.7","answers":[{"answer":"weiss","correct":false},{"answer":"rot","correct":false},{"answer":"gelb","correct":false},{"answer":"grüngelb","correct":true}]},{"question":"Eine 50Ω Kunstantenne ist für 2W Belastung ausgelegt.\nWie gross darf der Strom maximal sein?","id":"1.49","answers":[{"answer":"200mA","correct":true},{"answer":"25mA","correct":false},{"answer":"40mA","correct":false},{"answer":"5mA","correct":false}]},{"question":"Was versteht man unter Spannungsabfall?","id":"1.3","answers":[{"answer":"Ein mehr oder weniger grosser Spannungsverlust, der nicht\nmit dem ohmschen Gesetz erklärt werden kann.","correct":false},{"answer":"Man bezeichnet damit z.B. die an den Klemmen eines\nWiderstandes gemessene Potentialdifferenz.","correct":true},{"answer":"Restspannung einer entladenen Batterie.","correct":false},{"answer":"Auf alle Fälle ein unerwünschter Spannungsverlust.","correct":false}]},{"question":"Zwei Amateurstationen führen auf 144.310MHz ein SSB-QSO (J3E,\nUSB).\nWährend der Verbindung driftet bei einer Station die Sendefrequenz\naufgrund thermischer Effekte um minus 300Hz.\nWie wirkt sich diese Frequenzverschiebung auf die Qualität der\nVerbindung aus?","id":"5.29","answers":[{"answer":"Die Verbindung bricht ab.","correct":false},{"answer":"Die Frequenzabweichung hat auf die Qualität der Verbindung\nkeine Auswirkungen.","correct":false},{"answer":"Die NF des demodulierten Signals wird in den Bereich höherer\nFrequenzen verschoben.","correct":false},{"answer":"Die NF des demodulierten Signals wird in den Bereich tieferer\nFrequenzen verschoben.","correct":true}]},{"question":"Bei der HF-Übertragung mittels AM wird die NF-Tonhöhe bestimmt\ndurch...","id":"1.59","answers":[{"answer":"…die maximale Amplitude der Trägerfrequenz.","correct":false},{"answer":"...die Frequenz der Hüllkurve.","correct":true},{"answer":"…die Auslenkung der Trägerfrequenz (Frequenzhub).","correct":false},{"answer":"…den Modulationsgrad der Trägerfrequenz.","correct":false}]},{"question":"Was verstehen Sie unter dem Begriff „Squelch“?","id":"4.18","answers":[{"answer":"Eine Schaltung welche den NF-Verstärker im Empfänger\nsperrt, wenn ein HF-Signal anliegt.","correct":false},{"answer":"Eine Schaltung welche den NF-Verstärker im Empfänger\nsperrt, wenn kein HF-Signal anliegt.","correct":true},{"answer":"Eine Schaltung zur Begrenzung der ZF-Bandbreite im\nEmpfänger.","correct":false},{"answer":"Eine Schaltung welche den NF-Verstärker im Empfänger\neinschaltet, wenn kein HF-Signal anliegt.","correct":false}]},{"question":"Wie verhält sich die magnetische Feldstärke einer bifilaren Wicklung bei\neiner Stromänderung von 1.8A in 200ms?","id":"1.33","answers":[{"answer":"Die Auswirkungen sind abhängig vom verwendeten Material\n(Eisen, Kupfer) der Wicklung.","correct":false},{"answer":"Das gegen aussen erzeugte Magnetfeld wird kleiner.","correct":false},{"answer":"Eine bifilare Wicklung erzeugt gegen aussen kein Magnetfeld;\nkeine Änderung.","correct":true},{"answer":"Das gegen aussen erzeugte Magnetfeld wird grösser.","correct":false}]},{"question":"Welche Schaltung wird als Pi-Filter bezeichnet?","id":"5.9","answers":[]},{"question":"Mit Ihrem Kurzwellensender verursachen Sie Störungen in einem\nbestimmten Fernsehkanal (Direktempfang). Andere Kanäle sind nicht\ngestört.\nWelche Massnahme könnte hier Abhilfe schaffen?","id":"9.14","answers":[{"answer":"Tiefpassfilter zwischen Sender und Antenne","correct":true},{"answer":"Mantelwellensperre im Koaxialkabel","correct":false},{"answer":"Wechseln des Antennentyps (Magnetloop statt Dipol)","correct":false},{"answer":"Hochpassfilter zwischen Sender und Antenne","correct":false}]},{"question":"Welche technischen Massnahmen können auf der Senderseite bei\nstörender Beeinträchtigung des Rundfunkempfanges ergriffen werden?","id":"9.9","answers":[{"answer":"Änderung der Modulationsart (z.B. FM statt SSB)","correct":false},{"answer":"Auswechseln der Antennenzuleitung (Bandkabel statt Koax)","correct":false},{"answer":"Vergrösserung der effektiven Strahlungsleistung (ERP)","correct":false},{"answer":"Verminderung der effektiven Strahlungsleistung (ERP)","correct":true}]},{"question":"Bei welcher Bedingung ist die maximale Leistungsübertragung von\neinem Sender zur Antenne gegeben?","id":"5.28","answers":[{"answer":"Die Impedanzen des Senders, des Antennenkabels und der\nAntenne müssen aufeinander abgestimmt sein.","correct":true},{"answer":"Die Impedanz des Senders muss möglichst gross sein.","correct":false},{"answer":"Die Impedanz des Antennenkabels muss möglichst klein sein.","correct":false},{"answer":"Die Impedanz des Antennenkabels muss möglichst gross\nsein.","correct":false}]},{"question":"Ein ideales Rechtecksignal setzt sich wie folgt zusammen:","id":"1.54","answers":[{"answer":"aus einer Sinus Grundwelle und der 3. und 5. Harmonischen.","correct":false},{"answer":"aus einer Sinus Grundwelle und einer Anzahl Frequenzen die\nunterhalb der Grundwelle liegen.","correct":false},{"answer":"aus einer Sinus-Grundwelle und theoretisch unendlich vielen\nganzzahligen, ungeraden Harmonischen.","correct":true},{"answer":"aus einer Sinus Grundwelle und der 2. und 5. Harmonischen.","correct":false}]},{"question":"Welche Horizontal-Strahlungscharakteristik trifft für die gezeichnete\nAntenne zu?","id":"6.22","answers":[]},{"question":"Eine Trockenbatterie bestehend aus 40 Monozellen à 1.5V soll durch\neinen aufladbaren Akku aus Ni-Cd Elementen à 1.2V ersetzt werden.\nWie viele solche Elemente werden dazu benötigt?","id":"2.2","answers":[{"answer":"40","correct":false},{"answer":"50","correct":true},{"answer":"65","correct":false},{"answer":"55","correct":false}]},{"question":"Der innere Widerstand eines Akkumulatorelementes und seine Kapazität\nsind über die gesamte Lebensdauer betrachtet ...","id":"2.4","answers":[{"answer":"... voneinander absolut unabhängig.","correct":false},{"answer":"... immer gleich bleibend.","correct":false},{"answer":"... proportional zueinander.","correct":false},{"answer":"... umgekehrt proportional zueinander.","correct":true}]},{"question":"Wie gross ist die Bandbreite einer AM-Aussendung (A3E) mit\nModulationsfrequenzen von 0.3 - 3kHz?","id":"5.13","answers":[{"answer":"6kHz (b=2·NFmax)","correct":true},{"answer":"5kHz (b=2·NFmax)","correct":false},{"answer":"9kHz (b=3·NFmax)","correct":false},{"answer":"12kHz (b=4·NFmax)","correct":false}]},{"question":"Bei Empfangsanlagen über 30MHz kann der richtige Einbau eines\nzusätzlichen rauscharmen HF-Vorverstärkers die Empfindlichkeit\nwesentlich verbessern.\nAn welchem Punkt (Ort) der Anlage ist dieser einzubauen?","id":"4.29","answers":[{"answer":"Das kann nur durch Messungen ermittelt werden.","correct":false},{"answer":"unmittelbar bei der Antenne","correct":true},{"answer":"Es spielt keine Rolle wo der Verstärker eingebaut wird.","correct":false},{"answer":"unmittelbar am Eingang des Gerätes","correct":false}]},{"question":"Was bewirkt ein Störaustaster (noise blanker)?","id":"4.14","answers":[{"answer":"Er unterdrückt AM-Anteile bei FM-Betrieb.","correct":false},{"answer":"Er reduziert das Rauschen.","correct":false},{"answer":"Er zeigt Störungen an.","correct":false},{"answer":"Er unterdrückt Störimpulse.","correct":true}]},{"question":"Welche der aufgelisteten Frequenzen liegt im 15m Amateurfunkband?","id":"1.36","answers":[{"answer":"14323kHz","correct":false},{"answer":"21376kHz","correct":true},{"answer":"3777kHz","correct":false},{"answer":"18092kHz","correct":false}]},{"question":"Welche Eigenschaft wird mit „Skin-Effekt“ bezeichnet?","id":"7.22","answers":[{"answer":"Abstrahlung der HF in den Raum","correct":false},{"answer":"Das Bestreben eines HF-Stromes, an der Oberfläche eines\nLeiters zu fliessen.","correct":true},{"answer":"Widerstandsabnahme im Leiter durch HF","correct":false},{"answer":"Widerstandszunahme im Leiter durch HF","correct":false}]},{"question":"Wie verhält sich die magnetische Feldstärke um einen einzelnen Leiter?","id":"1.34","answers":[{"answer":"Sie ist umgekehrt proportional zum Strom.","correct":false},{"answer":"Sie ist abhängig vom Material des Leiters.","correct":false},{"answer":"Sie ist proportional zum Strom.","correct":true},{"answer":"Sie ist unabhängig vom Strom.","correct":false}]},{"question":"Vier gleiche Yagi-Antennen mit je 8dB Gewinn werden verlustfrei\nzusammengeschaltet.\nWie gross ist der Gewinn dieser Kombination?","id":"6.7","answers":[{"answer":"11dB","correct":false},{"answer":"14dB","correct":true},{"answer":"16dB","correct":false},{"answer":"32dB","correct":false}]},{"question":"Welche Ursache kann eine, durch eine Amateurfunkanlage verursachte,\nStörung in einer Empfangsanlage nicht haben?","id":"9.5","answers":[{"answer":"zu kleine Empfindlichkeit der Empfangsanlage","correct":true},{"answer":"strahlende Speiseleitung beim Sender","correct":false},{"answer":"Einstrahlung ins Netz","correct":false},{"answer":"zu hohe Strahlungsleistung des Senders","correct":false}]},{"question":"Die Strahlerlänge der kleinsten möglichen resonanten Groundplane-\nAntenne (ohne Einsatz von Kompensationsspulen) steht in welchem\nVerhältnis zur Wellenlänge λ ?","id":"6.3","answers":[{"answer":"ca. λ/2","correct":false},{"answer":"ca. 1λ","correct":false},{"answer":"ca. λ/4","correct":true},{"answer":"ca. λ/8","correct":false}]},{"question":"Welche Eigenschaft einer Antenne ist mit dem Begriff „Öffnungswinkel“\ndefiniert?","id":"6.21","answers":[{"answer":"Der Öffnungswinkel gibt den Winkelabstand der beiden\nPunkte an, bei denen der Gewinn gegenüber dem maximalen\nWert auf 0dB abgefallen ist.","correct":false},{"answer":"Der Öffnungswinkel gibt den Winkelabstand der beiden\nPunkte an, bei denen der Gewinn gegenüber dem maximalen\nWert um 3dB abgefallen ist.","correct":true},{"answer":"Der Öffnungswinkel gibt den Winkel an, um den die Antenne\ngegenüber der Vertikalen geneigt sein muss (Steilstrahler).","correct":false},{"answer":"Der Öffnungswinkel gibt den Winkel an, um den die Antenne\ngegenüber der Horizontalen geneigt sein muss (Flachstrahler).","correct":false}]},{"question":"In welcher Gruppe kommen nur Halbleitermaterialien vor?","id":"1.4","answers":[{"answer":"Selen, Eisen, Silizium","correct":false},{"answer":"Kupfer, Selen, Germanium","correct":false},{"answer":"Selen, Germanium, Silizium","correct":true},{"answer":"Gold, Germanium, Silizium","correct":false}]},{"question":"Sie betreiben Ihre Amateurfunkanlage in einem dicht besiedelten Gebiet\nin dem eine Kabelfernseh-Anlage in Betrieb ist.\nBeim Absuchen des 2m-Bandes empfangen Sie auf 145.750MHz\nSprache und Musik.\nWelche Ursache könnte vorliegen?","id":"9.4","answers":[{"answer":"Kabelfernsehanlage, Sonderkanal 6, Ton 145,75MHz, Bild\n140,25MHz","correct":true},{"answer":"unzureichende Störfestigkeit des Empfängers","correct":false},{"answer":"Intermodulation in der Empfängereingangsstufe","correct":false},{"answer":"schlechte Anpassung der Antenne an dem Empfänger","correct":false}]},{"question":"Welcher elektrische Unterschied besteht zwischen einem offenen Dipol\nund einem Faltdipol der Länge λ/2?","id":"6.1","answers":[{"answer":"Der Faltdipol hat einen kleineren Fusspunktwiderstand.","correct":false},{"answer":"Der Faltdipol verträgt mehr Leistung.","correct":false},{"answer":"Der Faltdipol hat eine schmalere horizontale Abstrahlkeule.","correct":false},{"answer":"Der Faltdipol hat einen grösseren Fusspunktwiderstand.","correct":true}]},{"question":"Welche der aufgeführten Medien ermöglichen keine Scatter –\nVerbindungen?","id":"7.18","answers":[{"answer":"Vakuum","correct":true},{"answer":"Staub","correct":false},{"answer":"Meteoriten","correct":false},{"answer":"Wolken","correct":false}]},{"question":"Ab welcher abgestrahlten Leistung muss beim Bau einer Antenne eine\nImmissionsprognose im Sinne der NISV erstellt werden?","id":"11.1","answers":[{"answer":"3W","correct":false},{"answer":"50W","correct":false},{"answer":"10W","correct":false},{"answer":"6W","correct":true}]},{"question":"Bei einer Serieschaltung von drei unterschiedlichen Widerständen ist der\nStrom in den einzelnen Widerständen...","id":"1.8","answers":[{"answer":"…umgekehrt proportional zum Widerstandswert.","correct":false},{"answer":"…überall gleich.","correct":true},{"answer":"...proportional zum Widerstandswert.","correct":false},{"answer":"…abhängig von den einzelnen Widerständen (bei gleichen\nGesamtwiderstand).","correct":false}]},{"question":"Welche Aufgaben hat die automatische Verstärkungsregelung AVC\n(automatic volume control), auch AGC (automatic gain control) genannt,\neines Empfängers?","id":"4.11","answers":[{"answer":"Ausblenden von steilflankigen Störsignalen","correct":false},{"answer":"Begrenzung der Ausgangsspannung des NF-Verstärkers","correct":false},{"answer":"Reduktion des Stromverbrauchs bei batteriebetriebenen\nGeräten","correct":false},{"answer":"Konstanthaltung des ZF-Signals am Demodulator","correct":true}]},{"question":"Welche Vorschriften sind massgebend für Elektroinstallationen in einem\nWohnbereich (Shack)?","id":"10.10","answers":[{"answer":"Die Verordnung über den Schutz vor nichtionisierender\nStrahlung (NISV)","correct":false},{"answer":"Die Prüfungsvorschriften für den Amateurfunk","correct":false},{"answer":"Die Niederspannungs-Installationsverordnung (NIV) und die\nNiederspannungs-Installationsvorschriften (NIN)","correct":true},{"answer":"Das Fernmeldegesetz (FMG)","correct":false}]},{"question":"Eine 50Ω Kunstantenne ist für 2W Belastung ausgelegt.\nWie gross darf die Spannung maximal sein?","id":"1.50","answers":[{"answer":"Hängt von der Modulation des Signals ab","correct":false},{"answer":"10V","correct":true},{"answer":"3.16V","correct":false},{"answer":"14.14V","correct":false}]},{"question":"Bei einer HF-Leitung mit einem Wellenwiderstand ZL ist folgende\nAussage richtig:","id":"6.26","answers":[{"answer":"ZL ist unabhängig von der Leitungslänge und der Frequenz.","correct":true},{"answer":"ZL ist abhängig vom verwendeten Isolationsmaterial (PVC,\nTeflon, etc.) und der Frequenz.","correct":false},{"answer":"ZL ist abhängig von der Leitungslänge und der Frequenz.","correct":false},{"answer":"ZL ist abhängig vom verwendeten Leitermaterial (Kupfer,\nEisen, etc.) und der Frequenz.","correct":false}]},{"question":"Die nachstehende Schaltung ist ...","id":"3.20","answers":[{"answer":"... eine Bandsperre.","correct":false},{"answer":"... ein Tiefpass.","correct":true},{"answer":"... ein Hochpass.","correct":false},{"answer":"... ein Bandpass.","correct":false}]},{"question":"Welche der nachfolgend angegebenen Massnahmen helfen nicht mit,\nStörungen im Radio- und Fernsehempfang zu vermindern oder zu\nverhindern?","id":"9.12","answers":[{"answer":"Mantelwellensperren im Koaxialkabel","correct":false},{"answer":"unangepasste offene Speiseleitung","correct":true},{"answer":"Tiefpassfilter im Senderausgang","correct":false},{"answer":"angepasste Antenne","correct":false}]},{"question":"Was verstehen Sie bei einer Richtantenne unter dem Begriff\n„Vor / Rückverhältnis“?","id":"6.15","answers":[{"answer":"Das Verhältnis der in der Hauptstrahlrichtung abgestrahlten\nLeistung zur Leistung in Rückwärtsrichtung (180°) in dB.","correct":true},{"answer":"Das Verhältnis der im Zuleitungskabel vorlaufenden (zur\nAntenne) Energie zur rückfliessenden Leistung (von der\nAntenne zum Gerät) in dB.","correct":false},{"answer":"Das Verhältnis der in der Hauptstrahlrichtung (vorwärts)\nabgestrahlten Leistung (Pv) zur seitlich im Winkel von 90°\nabgestrahlten Leistung (Ps) in dB.","correct":false},{"answer":"Das Verhältnis der Anzahl Elemente vor dem Dipol\n(Direktoren) zur Anzahl der Elemente hinter dem Dipol\n(Reflektoren) in dB.","correct":false}]},{"question":"Welche der folgenden Kurven stellt das Verhalten einer Kapazität dar?","id":"2.8","answers":[]},{"question":"Wie wird bei Frequenzmodulation (F3E) die Lautstärke-Information\nübertragen?","id":"5.11","answers":[{"answer":"mit der Geschwindigkeit der Frequenzauslenkung","correct":false},{"answer":"mit der Grösse der Frequenzauslenkung","correct":true},{"answer":"mit Hilfe der Preemphasis","correct":false},{"answer":"mit der Amplitude des HF-Signals","correct":false}]},{"question":"Wie äussert sich der so genannte Mögel-Dellinger-Effekt auch bekannt\nunter ’’Sudden Ionospheric Disturbance(SID)’’?","id":"7.4","answers":[{"answer":"zeitlich begrenzter Totalausfall von KW-Verbindungen","correct":true},{"answer":"starke Feldstärke-Schwankungen bei KW-Verbindungen","correct":false},{"answer":"hohe Feldstärken bei KW-Verbindungen","correct":false},{"answer":"stark erhöhtes Rauschen bei KW-Verbindungen","correct":false}]},{"question":"Dürfen Antennenleitungen durch feuer- und explosionsgefährdete\nRäume geführt werden?","id":"12.4","answers":[{"answer":"ja, wenn die HF-Leitung nicht blank, also isoliert ist","correct":false},{"answer":"ja, wenn Koaxialkabel verwendet werden","correct":false},{"answer":"ja, wenn die zu überbrückende Länge kleiner als 1 m ist","correct":false},{"answer":"nein, nie","correct":true}]},{"question":"Eine Kunstantenne ist wie folgt angeschrieben: 50Ω, 600W.\nWelches ist der maximale Strom?","id":"1.51","answers":[{"answer":"0.833mA","correct":false},{"answer":"3.464A","correct":true},{"answer":"0.815A","correct":false},{"answer":"1.17A","correct":false}]},{"question":"Wie stehen im elektromagnetischen Feld die Vektoren E und H\nzueinander?","id":"1.38","answers":[{"answer":"Sie weisen in die gleiche Richtung.","correct":false},{"answer":"Sie stehen senkrecht zueinander.","correct":true},{"answer":"Sie stehen 180° zueinander.","correct":false},{"answer":"Sie stehen 45° zueinander.","correct":false}]},{"question":"Im folgenden Schaltbild ist ein passiver Vierpol dargestellt.\nWelches der 4 Diagramme zeigt den charakteristischen Verlauf der\nAusgangsspannung Uout in Abhängigkeit der Frequenz f?","id":"3.22","answers":[]},{"question":"Zwei Amateurstationen führen auf 144.310MHz ein SSB-QSO (J3E,\nUSB).\nWährend der Verbindung driftet bei einer Station die Sendefrequenz\naufgrund thermischer Effekte um minus 300Hz.\nWie wirkt sich diese Frequenzverschiebung auf die Qualität der\nVerbindung aus?","id":"6.29","answers":[{"answer":"Die Verbindung bricht ab.","correct":false},{"answer":"Die Frequenzabweichung hat auf die Qualität der Verbindung\nkeine Auswirkungen.","correct":false},{"answer":"Die NF des demodulierten Signals wird in den Bereich tieferer\nFrequenzen verschoben.","correct":true},{"answer":"Die NF des demodulierten Signals wird in den Bereich höherer\nFrequenzen verschoben.","correct":false}]},{"question":"Ein Brückengleichrichter wird mit 141.4V Wechselspannung (Ueff.)\ngespiesen.\nWie gross ist die unbelastete Gleichspannung – nach dem Siebglied\ngemessen – am Ausgang?","id":"3.56","answers":[{"answer":"282.2V","correct":false},{"answer":"200V","correct":true},{"answer":"144.14V","correct":false},{"answer":"422.3V","correct":false}]},{"question":"24.930MHz sind – verglichen mit der Wellenlänge von 12.010m – die ...","id":"1.35","answers":[{"answer":"... gleiche Frequenz","correct":false},{"answer":"... kleinere Wellenlänge","correct":false},{"answer":"... höhere Frequenz","correct":false},{"answer":"... tiefere Frequenz","correct":true}]},{"question":"Wie verändert sich der Innenwiderstand Ri eines Bleiakkus mit\nzunehmendem Alter?","id":"2.3","answers":[{"answer":"Ri wird kleiner.","correct":false},{"answer":"Die Klemmenspannung fehlt.","correct":false},{"answer":"Ri verändert sich nicht.","correct":false},{"answer":"Ri wird grösser.","correct":true}]},{"question":"Welche Geräte dürfen über einen 2-poligen Stecker am 230V-Netz\nangeschlossen werden?","id":"10.5","answers":[{"answer":"Geräte mit Metallgehäuse","correct":false},{"answer":"alle Geräte mit weniger als 10W Leistung","correct":false},{"answer":"Handlampen ohne isolierten Griff","correct":false},{"answer":"schutzisolierte Geräte mit folgendem Zeichen","correct":true}]},{"question":"Wie verhält sich die Ausbreitung der Funkwellen im 2m- und 70cm-\nBereich?","id":"7.6","answers":[{"answer":"Sie ist vom Ionisationsgrad der E-Schicht abhängig.","correct":false},{"answer":"Sie ist unter normalen Bedingungen quasioptisch.","correct":true},{"answer":"Sie ist vom Ionisationsgrad der D-Schicht abhängig.","correct":false},{"answer":"Sie ist von der Lufttemperatur abgängig.","correct":false}]},{"question":"In welche Kategorie fallen die Materialien Germanium und Silizium?","id":"1.5","answers":[{"answer":"Leiter","correct":false},{"answer":"Nichtleiter","correct":false},{"answer":"Halbleiter","correct":true},{"answer":"Isolatoren","correct":false}]},{"question":"Zwei Akkumulatoren 12V, 2.2Ah werden parallel geschaltet.\nWie gross ist die resultierende Spannung und die Kapazität?","id":"2.1","answers":[{"answer":"U = 24V, W = 2.2Ah","correct":false},{"answer":"U = 24V, W = 4.4Ah","correct":false},{"answer":"U = 12V, W = 2.2Ah","correct":false},{"answer":"U = 12V, W = 4.4Ah","correct":true}]},{"question":"Welche Spannung darf maximal an einen Widerstand von 470Ω, ¼W\nangelegt werden?","id":"1.9","answers":[{"answer":"10.84V","correct":true},{"answer":"10.54V","correct":false},{"answer":"117.5V","correct":false},{"answer":"22.3V","correct":false}]},{"question":"Bietet ein Fehlerstromschutzschalter (FI-Schalter) absoluten\nPersonenschutz?","id":"10.1","answers":[{"answer":"ja","correct":false},{"answer":"nur wenn der Ansprechstrom grösser 100mA ist","correct":false},{"answer":"nur wenn Sie gleichzeitig die Phase und den Neutralleiter\nberühren","correct":false},{"answer":"nein","correct":true}]},{"question":"Was versteht man unter Auroraeffekt?","id":"7.5","answers":[{"answer":"Überreichweiten von VHF-Verbindungen durch Reflexionen im\nGelände (Felsen, Berge, Gebäude etc.)","correct":false},{"answer":"Überreichweiten von VHF-Verbindungen durch Reflexionen an\nInversionsschichten","correct":false},{"answer":"Überreichweiten von VHF-Verbindungen durch Refraktion an\nLuftschichten mit unterschiedlicher Luftfeuchtigkeit","correct":false},{"answer":"Überreichweiten von VHF-Verbindungen durch Reflexionen an\nIonisationsfeldern","correct":true}]},{"question":"Wann muss für eine Station mit 100 Watt Ausgangsleistung die nur mit\neiner Dipolantenne arbeitet auch eine NIS-Immissionsberechnung\nerstellt werden?","id":"11.3","answers":[{"answer":"wenn der Nachbar eine solche Analyse verlangt","correct":false},{"answer":"wenn die Sendedauer mehr als 800 Stunden pro Jahr beträgt","correct":false},{"answer":"wenn der Abstand der Antenne zum Nachbargrundstück\nweniger als 20m beträgt","correct":false},{"answer":"in jedem Fall","correct":true}]},{"question":"Welches der vier Diagramme zeigt die Resonanzkurve eines\nSerieschwingkreises?","id":"3.32","answers":[]},{"question":"Der Wellenwiderstand eines Koaxialkabels ist hauptsächlich abhängig ...","id":"6.24","answers":[{"answer":"...vom verwendeten Isolationsmaterial.","correct":false},{"answer":"...vom Durchmesserverhältnis Aussenleiter zu Innenleiter.","correct":true},{"answer":"...vom verwendeten Leitermaterial.","correct":false},{"answer":"...vom Aussendurchmesser des Koaxialkabels.","correct":false}]},{"question":"Welcher der aufgeführten Oszillatoren hat die beste Frequenzstabilität?","id":"3.92","answers":[{"answer":"RC-Oszillator","correct":false},{"answer":"LC-Oszillator","correct":false},{"answer":"Quarzoszillator","correct":true},{"answer":"VCO","correct":false}]},{"question":"Welches ist die Wellenlänge des Netz-Wechselstromes (50Hz) im freien\nRaum?","id":"1.39","answers":[{"answer":"6000m","correct":false},{"answer":"600m","correct":false},{"answer":"60000km","correct":false},{"answer":"6000km","correct":true}]},{"question":"In eine Kunstantenne von 50Ω wird eine Leistung von 300W abgegeben.\nWie gross ist die Spannung?","id":"1.48","answers":[{"answer":"120V","correct":false},{"answer":"150.5V","correct":false},{"answer":"150V","correct":false},{"answer":"122.5V","correct":true}]},{"question":"Was ist mit einer Antenne auf einem Gebäude das bereits mit einer\nBlitzschutzanlage ausgerüstet ist zu beachten?","id":"12.1","answers":[{"answer":"nichts","correct":false},{"answer":"Die Antennenanlage ist an einer separaten Erdelektrode zu\nerden.","correct":false},{"answer":"Die Antennenanlage (Mast) ist auf kürzestem Wege mit der\nBlitzschutzanlage zu verbinden.","correct":true},{"answer":"Die Antenne ist über eine Funkenstrecke mit der\nBlitzschutzanlage zu verbinden.","correct":false}]},{"question":"Weshalb wird der Frequenzgang der NF-Verstärker in\nAmateurfunkgeräten auf 300Hz - 3kHz beschränkt?","id":"4.13","answers":[{"answer":"zur Verstärkung des modulierten Signals","correct":false},{"answer":"zur Reduktion des Stromverbrauchs bei batteriebetriebenen\nGeräten.","correct":false},{"answer":"zur Reduktion der Bandbreite","correct":true},{"answer":"Hohe Frequenzen werden so besser hörbar.","correct":false}]},{"question":"Wie werden Voltmeter angeschlossen und was ist dabei zu beachten?","id":"8.7","answers":[{"answer":"Das Voltmeter ist seriel zum Messobjekt anzuschliessen. Das\nMessgerät soll möglichst hochohmig sein.","correct":false},{"answer":"Das Voltmeter ist parallel zum Messobjekt anzuschliessen.\nDas Messgerät soll möglichst hochohmig sein.","correct":true},{"answer":"Das Voltmeter ist seriel zum Messobjekt anzuschliessen. Das\nMessgerät soll möglichst niederohmig sein.","correct":false},{"answer":"Das Voltmeter ist parallel zum Messobjekt anzuschliessen.\nDas Messgerät soll möglichst niederohmig sein.","correct":false}]},{"question":"Was versteht man unter dem Ausdruck „Short Skip“?","id":"7.1","answers":[{"answer":"Bodenwellenausbreitung","correct":false},{"answer":"Überbrückung von kurzen Distanzen im 160m-Band","correct":false},{"answer":"Reflexion an sporadischen E-Schichten","correct":true},{"answer":"Verbindungen von kurzer Dauer","correct":false}]},{"question":"Eine Signallampe mit den Daten 9V / 1W soll in einem Funkgerät,\nwelches an 12V angeschlossen ist, eingesetzt werden.\nWie gross muss der Vorwiderstand dimensioniert werden?","id":"1.13","answers":[{"answer":"27Ω","correct":true},{"answer":"54Ω","correct":false},{"answer":"81Ω","correct":false},{"answer":"180Ω","correct":false}]},{"question":"Wovon ist die belegte Bandbreite bei einem frequenzmodulierten Sender\nabhängig?","id":"5.10","answers":[{"answer":"von der Trägerleistung des Senders","correct":false},{"answer":"von der Modulationsfrequenz und vom Frequenzhub","correct":true},{"answer":"von der Dauer der Übertragung","correct":false},{"answer":"von der Trägerfrequenz des Senders","correct":false}]},{"question":"Wie hoch ist in der Schweiz die Netzspannung (Nennspannung) und\nwelche Frequenz hat sie?","id":"10.2","answers":[{"answer":"230/400V, 60Hz","correct":false},{"answer":"110/190V, 50Hz","correct":false},{"answer":"110/190V, 60Hz","correct":false},{"answer":"230/400V, 50Hz","correct":true}]},{"question":"Ein 470Ω Widerstand ist mit einem halben Watt belastbar.\nWie gross ist der maximal zulässige Strom?","id":"1.53","answers":[{"answer":"32.6mA","correct":true},{"answer":"940mA","correct":false},{"answer":"3.26mA","correct":false},{"answer":"326.5mA","correct":false}]},{"question":"Ein SSB-Sender (J3E) wird mit Sprache im NF-Bereich von 0.3 - 3kHz\nmoduliert.\nWie gross ist die Bandbreite der Aussendung?","id":"5.12","answers":[{"answer":"6kHz","correct":false},{"answer":"2.7kHz","correct":true},{"answer":"5.4kHz","correct":false},{"answer":"3kHz","correct":false}]},{"question":"Welche Aufgabe hat eine Pufferstufe?","id":"5.5","answers":[{"answer":"Rückkopplung des Signals zur vorangehenden Stufe","correct":false},{"answer":"Entkopplung von Oszillator- oder Mischstufen von\nvorangehenden oder nachfolgenden Baugruppen","correct":true},{"answer":"Dämpfung der vorangehenden Stufe","correct":false},{"answer":"Verstärkung der vorangehenden Stufe","correct":false}]},{"question":"Welche Horizontal-Strahlungscharakteristik trifft für die gezeichnete\nAntenne zu?","id":"6.17","answers":[]},{"question":"Welcher Frequenz entspricht die Wellenlänge von 2m?","id":"1.37","answers":[{"answer":"15MHz","correct":false},{"answer":"75MHz","correct":false},{"answer":"300MHz","correct":false},{"answer":"150MHz","correct":true}]},{"question":"Warum wird ein Netztransformator mit einem Paket aus isolierten\nEinzelblechen aufgebaut und nicht mit einem massiven Eisenkern?","id":"2.18","answers":[{"answer":"Um die Wirbelstromverluste möglichst klein zu halten.","correct":true},{"answer":"Um den Zusammenbau zu vereinfachen.","correct":false},{"answer":"Um die Wärmeableitung zu verbessern.","correct":false},{"answer":"Als Schutz vor Überspannungen.","correct":false}]},{"question":"Bei den technischen Daten Ihres 70cm Gerätes steht unter anderem:\nFrequenztoleranz bei 435.000MHz: ±2•10-6.\nWas bedeutet diese Angabe?","id":"3.94","answers":[{"answer":"Bandbreite der Endstufe 2MHz.","correct":false},{"answer":"Frequenzabweichung bei 435MHz maximal ±870Hz.","correct":true},{"answer":"Bandbreite der Endstufe 870Hz.","correct":false},{"answer":"Frequenzabweichung bei 435MHz maximal ±2Hz.","correct":false}]},{"question":"Welche Kurvenform hat die Spannung Uout?","id":"3.58","answers":[]},{"question":"Wer ist für den Vollzug der NIS-Verordnung zuständig?","id":"11.4","answers":[{"answer":"die Kantone","correct":true},{"answer":"die Gemeinden","correct":false},{"answer":"Amateurfunkanlagen sind von der NIS-Verordnung\nausgenommen.","correct":false},{"answer":"das Bundesamt für Kommunikation","correct":false}]},{"question":"Was sagt die Messgrösse Klirrfaktor eines NF-Signals aus?","id":"1.56","answers":[{"answer":"sie beschreibt den Frequenzgang einer Verstärker-Stufe.","correct":false},{"answer":"sie gibt die Grösse der Verzerrungen des Signals an.","correct":true},{"answer":"sie beschreibt die maximal mögliche Amplitude des Signals.","correct":false},{"answer":"sie beschreibt um welchen Faktor die hohen Frequenzen (> 4kHz) angehoben werden.","correct":false}]},{"question":"Durch Parallelschaltung von zwei gleichen Spulen - ohne gegenseitige\nKopplung – wird die Induktivität...","id":"2.10","answers":[{"answer":"…halbiert.","correct":true},{"answer":"…verdoppelt.","correct":false},{"answer":"…um den Faktor √2 kleiner.","correct":false},{"answer":"…um den Faktor √2 grösser.","correct":false}]},{"question":"Eine symmetrische Speiseleitung von 600Ω soll an ein Koaxialkabel von\n50Ω angeschlossen werden.\nWie gross ist das Windungszahlverhältnis des benötigten Übertragers?","id":"6.38","answers":[{"answer":"12:1","correct":false},{"answer":"0.08:1","correct":false},{"answer":"4.2:1","correct":false},{"answer":"3.46:1","correct":true}]},{"question":"Was bewirkt die unabhängige Empfängerverstimmung RIT (receiver\nincremental tuning), auch „Clarifier“ genannt?","id":"4.15","answers":[{"answer":"RIT erlaubt die Sendefrequenz unabhängig von der\nEmpfangsfrequenz, um einen geringen Betrag (fTx ca.\n±10kHz) zu verschieben.","correct":false},{"answer":"RIT erlaubt die Mittenfrequenz des ZF-Filters um einen\ngeringen Betrag zu verändern (fZF ca. ±10kHz).","correct":false},{"answer":"RIT erlaubt die Empfängerempfindlichkeit um einen geringen\nBetrag zu verändern.","correct":false},{"answer":"RIT erlaubt die Empfangsfrequenz unabhängig von der\nSendefrequenz, um einen geringen Betrag (fRx ca. ±10kHz) zu\nverschieben.","correct":true}]},{"question":"Wie beeinflusst der Sonnenfleckenzyklus die Wellenausbreitung?","id":"7.7","answers":[{"answer":"Bei hoher Sonnenaktivität werden die\nAusbreitungsbedingungen für KW (HF) schlechter.","correct":false},{"answer":"Bei hoher Sonnenaktivität werden die\nAusbreitungsbedingungen für KW (HF) besser.","correct":true},{"answer":"Bei hoher Sonnenaktivität werden die\nAusbreitungsbedingungen für VHF/UHF schlechter.","correct":false},{"answer":"Bei hoher Sonnenaktivität werden die\nAusbreitungsbedingungen für UHF/VHF besser.","correct":false}]},{"question":"Welche Funktion hat ein Notch-Filter (Kerb-Filter) in einem Empfänger?","id":"4.35","answers":[{"answer":"dämpfen von Impulsstörungen (Viehhüter)","correct":false},{"answer":"dämpfen aller Frequenzen innerhalb eines kleinen\nFrequenzbereichs nahe der Empfangsfrequenz","correct":true},{"answer":"dämpfen einer einzelnen Störfrequenz","correct":false},{"answer":"dämpfen breitbandiger Störungen","correct":false}]},{"question":"In welchem Frequenzbereich arbeitet man vorwiegend mit\nRaumwellenausbreitung?","id":"7.11","answers":[{"answer":"2 – 6GHz","correct":false},{"answer":"144 – 470MHz","correct":false},{"answer":"1.8 – 30MHz","correct":true},{"answer":"100 – 500kHz","correct":false}]},{"question":"Zwei Amateurstationen führen auf 145.525MHz ein FM QSO. Während\nder Verbindung driftet einer der Sender aufgrund thermischer Effekte\num minus 300Hz.\nWie wirkt sich diese Frequenzverschiebung auf die Qualität der\nVerbindung aus?","id":"5.20","answers":[{"answer":"Die NF des demodulierten Signals wird in den Bereich höherer\nFrequenzen verschoben.","correct":false},{"answer":"Die Frequenzabweichung hat auf die Qualität der Verbindung\nkeine Auswirkungen.","correct":true},{"answer":"Die NF des demodulierten Signals wird in den Bereich tieferer\nFrequenzen verschoben.","correct":false},{"answer":"Die Verbindung bricht ab.","correct":false}]},{"question":"Die Trägerleistung eines AM-Senders (A3E) beträgt 100W. Mit einem\nPEP-Wattmeter wird ebenfalls 100W gemessen. Nun wird der Sender\nmit einem Ton 100% moduliert.\nWelche Leistung wird nun vom PEP-Wattmeter angezeigt?","id":"8.1","answers":[{"answer":"250W","correct":false},{"answer":"200W","correct":false},{"answer":"300W","correct":false},{"answer":"400W","correct":true}]},{"question":"Was verstehen Sie bei einer Richtantenne unter dem Begriff\n„Antennengewinn“?","id":"6.14","answers":[{"answer":"Der Antennengewinn G gibt das Verhältnis der Nutzleistung\neiner Richtantenne in Vorwärtsrichtung (Pv) zur seitlich im\nWinkel von 90° abgestrahlten Leistung (Ps) in dB an.","correct":false},{"answer":"Der Antennengewinn G gibt das Verhältnis der Nutzleistung\neiner Richtantenne (Pv) zu einem Dipol (Pd) in der\nHauptstrahlrichtung in dB an.","correct":true},{"answer":"Der Antennengewinn G errechnet sich mit der Wurzel aus\ndem Verhältnis der eingesetzten Elementzahl (Direktoren)\nzum normalen Dipol in dB.","correct":false},{"answer":"Der Antennengewinn G gibt das Verhältnis der Nutzleistung\neiner Richtantenne (Pv) zur Leistung in Rückwärtsrichtung (Pr)\nin dB an.","correct":false}]},{"question":"Wie gross ist die Spannung Uout in der folgenden Schaltung?\nUin = 14V/50Hz.","id":"3.57","answers":[{"answer":"≈20V","correct":true},{"answer":"≈28.2V","correct":false},{"answer":"≈42.3V","correct":false},{"answer":"≈14.414V","correct":false}]},{"question":"Welche Antennenformen werden im KW-Bereich nicht verwendet?","id":"6.5","answers":[{"answer":"Quad","correct":false},{"answer":"W3DZZ","correct":false},{"answer":"Helical","correct":false},{"answer":"Parabolspiegel","correct":true}]},{"question":"Sie möchten Ihre Amateurfunkanlage welche mit einem 3-poligen\nNetzstecker versehen ist, am Netz anschliessen. Leider steht Ihnen nur\neine alte, 2-polige Steckdose zur Verfügung.\nDürfen Sie den Erdstift am Stecker Ihrer Amateurfunkanlage einfach\nabsägen?","id":"10.4","answers":[{"answer":"ja","correct":false},{"answer":"ja, wenn das Gehäuse aus Metall ist","correct":false},{"answer":"nein","correct":true},{"answer":"ja, wenn Sie auf Holz oder Teppichboden stehen","correct":false}]},{"question":"Wie verhält sich die Kapazität eines Luftkondensators wenn der\nPlattenabstand verdoppelt wird?","id":"2.7","answers":[{"answer":"Die Kapazität wird um den Faktor √2 grösser.","correct":false},{"answer":"Die Kapazität wird verdoppelt.","correct":false},{"answer":"Die Kapazität wird halbiert.","correct":true},{"answer":"Die Kapazität wird um den Faktor √2 kleiner.","correct":false}]},{"question":"Welche Aufgaben hat die HF-Vorstufe eines Empfängers unter\nanderem?","id":"4.9","answers":[{"answer":"Stabilisieren des Oszillators","correct":false},{"answer":"Empfangssignal in die ZF (IF)–Lage transferieren","correct":false},{"answer":"Zuführen des BFO-Signals bei SSB-Empfang (J3E)","correct":false},{"answer":"Verbessern der Empfindlichkeit","correct":true}]},{"question":"Wie nennt sich die in der Zeichnung mit „b“ bezeichnete Grösse?","id":"1.42","answers":[{"answer":"negative Halbwelle","correct":true},{"answer":"positive Halbwelle","correct":false},{"answer":"Amplitude","correct":false},{"answer":"Periodendauer","correct":false}]},{"question":"Mit welcher der folgenden Betriebsarten wird im HF-Spektrum die\nkleinste Bandbreite belegt?","id":"5.15","answers":[{"answer":"J3E, höchste Modulationsfrequenz 3kHz","correct":false},{"answer":"A1A, Tempo max. 30 WPM","correct":true},{"answer":"A3E, höchste Modulationsfrequenz 3kHz","correct":false},{"answer":"F3E, höchste Modulationsfrequenz 3kHz, Modulationsindex 1","correct":false}]},{"question":"Wozu wird ein Antennentuner (Matchbox) eingesetzt?","id":"6.32","answers":[{"answer":"Anpassung der Antennenimpedanz an den Senderausgang","correct":true},{"answer":"Leistungsanpassung des Senders an die Antenne","correct":false},{"answer":"Abstimmung der Antenne","correct":false},{"answer":"Anpassung der Polarität der Antennenabstrahlung","correct":false}]},{"question":"Welche Einheit hat die elektrische Leistung?","id":"1.1","answers":[{"answer":"Ampere (A)","correct":false},{"answer":"Watt (W)","correct":true},{"answer":"Volt (V)","correct":false},{"answer":"Ohm (Ω)","correct":false}]},{"question":"Wie lange dauert ein „Sonnenfleckenzyklus“?","id":"7.16","answers":[{"answer":"11 Jahre auf der Nordhalbkugel15 Jahre auf der Südhalbkugel","correct":false},{"answer":"7 Jahre","correct":false},{"answer":"Unterschiedlich lang, im Mittel 16 Jahre.","correct":false},{"answer":"11 Jahre","correct":true}]},{"question":"Im Modulationsbericht Ihrer Gegenstation heisst es, dass Sie „Splatter“\nerzeugen.\nWas können Sie zur Abhilfe tun?","id":"9.3","answers":[{"answer":"den Mike-Gain verringern, die ALC prüfen (einstellen)","correct":true},{"answer":"dem QSO-Partner QSY vorschlagen","correct":false},{"answer":"die Antennenhöhe über Grund vergrössern","correct":false},{"answer":"ein Tiefpass-Filter in die Antennenzuleitung schalten","correct":false}]},{"question":"Ein Eichmarkengeber (100kHz-Quarz) hat eine Genauigkeit\nvon ±8 ·10-6.\nWie genau lässt sich damit die Frequenz 28.100MHz einstellen?","id":"3.95","answers":[{"answer":"±225Hz","correct":true},{"answer":"281Hz","correct":false},{"answer":"±480Hz","correct":false},{"answer":"225Hz","correct":false}]},{"question":"Dürfen Aluminium, Alu-Legierungen, Stahl oder Chromstahl als Ableiter\nfür Blitzschutzanlagen verwendet werden?","id":"12.6","answers":[{"answer":"ja, bei Wahl der richtigen Querschnitte","correct":true},{"answer":"Es dürfen nur nichtrostende Materialien verwendet werden.","correct":false},{"answer":"Stahlableiter dürfen nur verwendet werden wenn sie isoliert\nsind.","correct":false},{"answer":"nein, nur Kupfer","correct":false}]},{"question":"Welche Aufgabe hat die automatische Leistungsregelung ALC in einem\nSender?","id":"5.7","answers":[{"answer":"Sie vermeidet die Überlastung der angeschlossenen Antenne.","correct":false},{"answer":"Sie verbessert die Anpassung zwischen Sender und Antenne.","correct":false},{"answer":"Sie verbessert die Modulationstiefe bei SSB.","correct":false},{"answer":"Sie hält den Mittelwert der Sendeleistung über einen\nbestimmten Bereich konstant.","correct":true}]},{"question":"Ein Transformator soll die Spannung von 230V auf 3V transformieren.\nDie Primärwicklung hat 845 Windungen.\nWie gross ist Windungszahl der Sekundärwicklung?","id":"2.19","answers":[{"answer":"155","correct":false},{"answer":"11","correct":true},{"answer":"110","correct":false},{"answer":"22","correct":false}]},{"question":"Wo ist der Grenzwert für die zulässige nichtionisierende Strahlung einer\nAntenne festgelegt?","id":"11.2","answers":[{"answer":"in der Niederspannungs-Installationsverordnung (NIV)","correct":false},{"answer":"im Fernmeldegesetz (FMG)","correct":false},{"answer":"in der Verordnung über den Schutz vor nichtionisierender\nStrahlung (NISV), Anhang 2","correct":true},{"answer":"in den Niederspannungs-Installationsvorschriften (NIN)","correct":false}]},{"question":"Was versteht man unter einem Kerbfilter (Notchfilter)?","id":"4.17","answers":[{"answer":"Ein Filter zum Dämpfen aller Frequenzen innerhalb eines\nkleinen Frequenzbereichs.","correct":true},{"answer":"Ein Filter zum Dämpfen breitbandiger Störungen.","correct":false},{"answer":"Ein Filter zum Dämpfen einer einzelnen Störfrequenz.","correct":false},{"answer":"Ein Filter zum Dämpfen von Impulsstörungen (Viehhüter).","correct":false}]}]}

